\chapter{Políticas Estudantis Institucionais}
\label{chap:politicas}

\section{Políticas de Atendimento ao Discente}
\label{sec:assistencia}

A finalidade do Programa Nacional de Assistência Estudantil -- PNAES --  é ampliar as condições de permanência dos jovens nas instituições de educação superior pública federal, conforme preconiza o Decreto nº 7.234, de 19 de julho de 2010.  São objetivos do PNAES:

\begin{enumerate}
 \item Democratizar as condições de permanência dos jovens na educação superior pública federal;
 \item Minimizar os efeitos das desigualdades sociais e regionais na permanência e conclusão da educação superior;
 \item Reduzir as taxas de retenção e evasão; e
 \item Contribuir para a promoção da inclusão social pela educação.
\end{enumerate}

Para se ter acesso aos programas sociais da UnB, o estudante em situação de vulnerabilidade socioeconômica deve estar regularmente matriculado em disciplinas de cursos presenciais de graduação e ser caracterizado junto à Diretoria de Desenvolvimento Social do Decanato de Assuntos Comunitários (DDS/DAC) como PPAES - Participante dos Programas de Assistência Estudantil). Para tanto, ele deverá participar de um processo de avaliação socioeconômica regido por edital publicado no início de cada semestre letivo no Portal da Assistência Estudantil da UnB. Portal da Assistência Estudantil da UnB. 

A Assistência Estudantil na UnB compreende os seguintes programas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Alimentação gratuita no Restaurante Universitário}: permite aos estudantes de graduação e pós-graduação em situação de vulnerabilidade econômica o acesso gratuito às refeições (café da manhã, almoço e jantar).

    \item \textbf{Moradia estudantil}: O Programa Moradia Estudantil Graduação
    (PME-G) da UnB oferece vagas prioritariamente a estudantes provenientes de
    fora do Distrito Federal, regularmente matriculados em cursos presenciais
    de Graduação, caracterizados em situação de vulnerabilidade socioeconômica,
    e excepcionalmente a estudantes residentes no DF provenientes de zonas
    rurais e de regiões de difícil acesso ao campus de origem.
    Para os estudantes da FGA as vagas no 
PME-G são disponibilizadas somente em forma
de auxílio financeiro, de concessão mensal, para moradia estudantil.


    \item \textbf{Auxílio socioeconômico}: consiste em auxílio mensal para alunos PPAES.

    \item \textbf{Vale livro}: em parceria com a Editora UnB, disponibiliza-se aos estudantes de graduação e pós-graduação em situação de vulnerabilidade socioeconômica cinco vales por semestre, com desconto de $10\%$, 
além dos $40\%$ que são correntemente oferecidos à comunidade acadêmica.

    \item \textbf{Estudo de línguas estrangeiras}: em parceria com o DEX/Escola de Idiomas UnB, disponibiliza aos estudantes PPAES, em cada semestre, até duas vagas por turma, nos cursos de línguas oferecidos pela escola,
com isenção de mensalidade.

    \item \textbf{Bolsa Permanência do Ministério da Educação}: é um programa de auxílio financeiro mensal oferecido para estudantes nas seguintes condições: com renda familiar per capita não superior a um salário-mínimo e meio; 
matriculado em cursos de graduação com carga horária média superior ou igual a cinco horas diárias;  que não tenha ultrapassado dois semestres do tempo regulamentar do curso de graduação em que estiver
matriculado; ser indígena ou quilombola.
\end{enumerate}

\section{Extensão}
\label{sec:extensao}

A tríade Ensino, Pesquisa, e Extensão é fundamental na formação acadêmica. A Extensão Universitária, a partir da interação entre as instituições de ensino superior e os outros setores da sociedade,  possibilita a produção e a aplicação do conhecimento. Conforme a Resolução N. 7 do Conselho Nacional de Educação, de 18 de dezembro de 2018, que estabelece as Diretrizes para a Extensão na Educação Superior Brasileira, em seu Capítulo 1, Art. 3º apresenta o conceito de Extensão como:

\begin{citacao}
“A Extensão na Educação Superior Brasileira é a atividade que se integra à matriz curricular e à organização da pesquisa, constituindo-se em processo interdisciplinar, político, educacional, cultural, científico, tecnológico, que promove a interação transformadora entre as instituições de ensino superior e os outros setores da sociedade, por meio da produção e da aplicação do conhecimento, em articulação permanente com o ensino e a pesquisa.”
\end{citacao}

A Extensão Universitária, sob o princípio constitucional da indissociabilidade entre ensino, pesquisa e extensão, é um processo interdisciplinar, educativo, cultural, científico e político que promove a interação transformadora entre Universidade e outros setores da sociedade. Ela também denota prática acadêmica, a ser desenvolvida de forma indissociável com o Ensino e a Pesquisa, com vistas à promoção e garantia dos valores democráticos, da equidade e do desenvolvimento da sociedade em suas dimensões humana, ética, econômica, cultural e social.

Diversos programas, projetos e eventos promovidos pela UnB produzem resultados diários e ajudam a transformar a vida das pessoas. As diversas atividades de extensão promovidas pelas unidades acadêmicas são apoiadas e gerenciamento do Decanato de Extensão (DEX).  Entre as atribuições do DEX e das suas diretorias estão a institucionalização dos Projetos de Extensão de Ação Continuada (PEACs), a gestão do Programa Institucional de Bolsas de Extensão (Pibex) e o desenvolvimento de ações continuadas de formação e capacitação. 

Na UnB, um dos objetivos é estreitar o vínculo da comunidade acadêmica com a população e promover momentos de ensino e aprendizagem significativos a partir do protagonismo estudantil. Uma exigência fundamental é que o estudante deva ser o protagonista da ação, não apenas ouvinte ou espectador. Assim, o estudante deve estar registrado como membro de equipe ou matriculado em disciplina com horas de extensão. 

As principais características da extensão enquanto atividade-fim da UnB como instituição federal de ensino superior são:
\begin{enumerate}
 \item Protagonismo discente, com pelo menos um discente indicado como membro da equipe executora;
 \item Envolvimento com a comunidade externa de modo a expressar o compromisso social da UnB;
 \item Desenvolvimento e produção de conhecimentos, produtos e serviços, voltados para o desenvolvimento social, equitativo e sustentável e em consonância com a missão da UnB.
\end{enumerate}

Segundo a Resolução do CEPE/UnB nº 118/2020, em seu Art. 2º, a inserção curricular da extensão nos projetos pedagógicos, em no mínimo 10\% de sua carga horária, tem como objetivos: 

\begin{citacao}
“I - ampliar e consolidar o exercício e a indissociabilidade entre ensino, pesquisa e extensão de forma a assegurar a dimensão acadêmica da extensão na formação de estudantes; 

II - fomentar a relação com as comunidades, na interlocução entre os diferentes tipos de conhecimento, gerando novos saberes, contribuindo para a superação da desigualdade e da exclusão social, para a inovação, e para a construção de uma sociedade mais justa, ética, democrática e ambientalmente sustentável; 

III - garantir a formação em extensão humanista e cidadã, no processo educativo de estudantes, proporcionando desenvolvimento profissional holístico alinhado às necessidades da sociedade democrática.”
\end{citacao}

A partir do Sistema Integrado de Gestão de Atividades Acadêmicas (SIGAA), diversas atividades cadastradas poderão ser integralizadas pelos estudantes: participação em programas e projetos de extensão, além de cursos, oficinas e eventos, desde que vinculados a projetos, além de disciplinas novas ou já existentes, podendo essas terem horas integrais ou parcialmente dedicadas à extensão. 
As ações de extensão, segundo a Resolução da Câmara de Extensão (CEX) 1/2020, em seu Art. 11, apresenta as atividades de extensão na UnB propostas diretamente no SIGAA, em três modalidades:

\begin{enumerate}[label=\Roman*]
\item  Programa de Extensão; 
\item Projeto de Extensão;
\item Curso, Evento e Prestação de Serviço.
\end{enumerate}

Para essas modalidades são previstos 6 tipos de Ação de Extensão, conforme apresentado na \textit{Cartilha de orientações sobre o fluxo de ações de extensão no SIGAA}:

\begin{enumerate}[label=\alph*]
\item \textbf{ Programa}: conjunto de atividades articuladas entre si, orientadas a um objetivo comum, articulando projetos e outras atividades existentes, cujas diretrizes e escopo de interação com a sociedade, no que se refere à abrangência territorial e populacional, integrem-se às linhas de ensino e pesquisa desenvolvidas na UnB, nos termos de seus projetos político-pedagógico e de desenvolvimento institucional. Um programa é composto de, no mínimo, 3 (três) projetos de extensão.
\item \textbf{Projeto}: ação formalizada de caráter educativo, social, cultural, científico e/ou tecnológico, renovável ou não, que se integra às linhas de ensino e pesquisa desenvolvidas na UnB.
\item \textbf{Curso}: conjunto articulado de ações pedagógicas, de caráter teórico e/ou prático, presencial e/ou à distância, seja para a formação continuada, aperfeiçoamento ou disseminação de conhecimento, planejadas, organizadas e avaliadas de modo sistemático, com foco preferencial no público externo. São divididos em cursos de iniciação ou divulgação (de 4 a 30 horas), cursos de atualização (de 30 a 60 horas) e cursos de capacitação (de 60 a 80 horas).
\item \textbf{Evento}: ação de curta duração, sem caráter continuado, que implica a apresentação do conhecimento ou produto cultural, científico, tecnológico ou de inovação tecnológica desenvolvido, conservado ou reconhecido pela Universidade. Os eventos de extensão devem ter um limite máximo de 8 (oito) horas por dia, para fins de certificação.
\item \textbf{Produto}: caracteriza-se por ser decorrente das atividades de extensão, ensino e pesquisa para difusão e divulgação artística, cultural, científica ou tecnológica. É de responsabilidade do coordenador geral da proposta cumprir com todas as normas e diretrizes da UnB no tocante à inovação e tecnologia, bem como da inserção dos produtos obtidos com a atividade extensionista no SIGAA. Exemplo de produtos: livros, anais, artigos, textos, revistas, manuais, cartilhas, vídeos, filmes, programas de rádio e TV, softwares, CDs, DVDs, dentre outros.
\item \textbf{Prestação de Serviço}: estudo e a solução de problemas dos meios profissional ou social e o desenvolvimento de novas abordagens pedagógicas e de pesquisa, bem como a transferência de conhecimentos e tecnologia à sociedade, assim como, a formação complementar. \textit{A participação orientada de estudantes da UnB na prestação de serviço deve atender ao disposto nos Projetos Pedagógicos dos Cursos}.
\end{enumerate}

Nesse contexto, cabe ao estudante integralizar a carga horária em extensão por meio de qualquer componente curricular, sendo ele obrigatório, optativo, módulo livre ou por horas complementares. Contudo, para computar os 10\% mínimos, dada a carga total do curso, é necessário estar em conformidade com o previsto na resolução CEPE 118/2020 e na Resolução conjunta CEG e CEX 0001/2021 da UnB. 

No âmbito da FGA, a Resolução do Conselho da FGA Nº 0004/2022 (cf. Seção~\ref{sec:regulamentoextensao}) estabelece normas para a integralização das atividades de extensão no âmbito dos cursos de graduação da Faculdade do Gama.

Em seu \textbf{Art. 1º}, em consonância com as resoluções vigentes, estabelece que as Atividades de Extensão, previstas nos Projetos Pedagógicos de Cursos (PPC) de Graduação da Faculdade do Gama (FGA) da Universidade de Brasília (UnB), correspondem a um mínimo de 10\% (dez por cento) da carga horária total do curso, e que essas deverão ser integralizados pelo discente durante o curso de graduação, observado o disposto no presente regulamento.

Em seu \textbf{Art. 2º}, apresenta que a escolha das Atividades de Extensão é de responsabilidade do discente, medianteo cumprimento dos requisitos mínimos bem como da sistemática constante do presente regulamento.

E em seu \textbf{Art. 3º}, apresenta que as Atividades de Extensão, para efeito de integralização do currículo, são previstas em 3 grupos:

\begin{enumerate}[]
\item[] \textbf{Grupo I} - Componentes curriculares obrigatórios com carga horária parcial ou total de extensão;
\item[] \textbf{Grupo II} - Participação em Programas de Extensão e Projetos de Extensão de Ação Continuada no âmbito da UnB;
\item[] \textbf{Grupo III} - Eventos de Extensão no âmbito da UnB onde o discente tem participação comprovada em sua organização.
\item[] \textbf{§ 1º} - O discente deverá comprovar a natureza e carga horária da participação em atividades extensionistas dos grupos II e III.
\item[] \textbf{§ 2º} - É vedada a duplicidade de integralização de carga horária em diferentes modalidades de atividades extensionistas.
\end{enumerate}

Quanto as disposição finais e transitórias:

No \textbf{Art. 8º}, as atividades de extensão do Grupo I serão integralizadas no histórico escolar como número de horas após a aprovação do aluno no componente curricular que conter estas horas.

E no \textbf{Art. 9º}, as atividades de extensão dos Grupos II e III serão integralizadas no histórico escolar com o número de horas deferidas pela avaliação prevista no Capítulo II da resolução.


\section{Iniciação Científica}
\label{sec:ic}
%Vinculado ao Decanato de Pós-Graduação (www.dpg.unb.br), o  Programa de Iniciação Científica da Universidade de Brasília (ProIC/UnB) permite a estudantes de graduação um primeiro contato com a pesquisa científica sob a supervisão de um pesquisador. Para cada pesquisador participante, existe a possibilidade de participação de até dois estudantes remunerados e mais dois voluntários no projeto. Os projetos são realizados em um período de 12 meses, e um artigo científico com o resumo da pesquisa é apresentado na forma de pôster em congresso anual de iniciação científica.

O Programa de Iniciação Científica da Universidade de Brasília é coordenado pela Diretoria de Iniciação Científica do Decanato de Pós-Graduação (DIRIC), cuja missão é formular e gerir (executar, coordenar e avaliar) a política e o programa de iniciação científica da UnB. O Programa de Iniciação Científica da Universidade de Brasília (ProIC/UnB) permite a estudantes de graduação um primeiro contato com a pesquisa científica sob a supervisão de um pesquisador e é estimular a vocação científica e incentivar novos talentos entre estudantes de graduação, com a participação em projetos de pesquisa. Os Editais de iniciação científica são elaborados com base em consulta ao Comitê Institucional Gestor (CIG), o qual é constituído por equidade de professores das três grandes áreas de conhecimento da UnB: Ciências da Vida, Ciências Humanas, Ciências Exatas e Tecnológicas.


\section{Mobilidade Nacional e Internacional}
\label{sec:mobilidade}

A UnB dispóe de diversos programas de mobilidade acessíveis aos estudantes do curso. A Mobilidade Acadêmica Nacional, por exemplo, trata-se de um convênio firmado entre as diversas Instituições Federais de Ensino Superior (IFES) que permite a mobilidade de estudantes de graduação entre as conveniadas. Podem participar da mobilidade acadêmica nacional os estudantes com matrícula ativa e regular em cursos de graduação das instituições conveniadas, que atendam aos requisitos descritos pelo DEG. 

A Mobilidade Acadêmica Internacional faz parte da internacionalização do ensino da UnB que possui uma série de acordos bilaterais que permitem mobilidade acadêmica (intercâmbio). Semestralmente a UnB lança edital de seleção de graduação para intercâmbio nas universidades parceiras. 



%Vinculado ao Decanato de Ensino de Graduação (DEG – www.deg.unb.br), , dentre os quais destacam-se os seguintes:

%\begin{enumerate}
% \item \textbf{Mobilidade Estudantil Nacional}: regula a possibilidade de discentes de graduação cursarem componentes curriculares em diferentes instituições Federais de ensino superior. Podem participar discentes que tenham concluído pelo menos $20\%$ da carga horária de integralização do curso de origem, discentes que tenham no máximo, duas reprovações acumuladas nos dois períodos que antecedem o pedido de mobilidade. 

%\item \textbf{CAPES/BRAFITEC}: programa de intercâmbio Brasil-França, envolvendo, além do intercâmbio de alunos e professores, a possibilidade de dupla titulação para o aluno em algumas das universidades francesas participantes do programa.
%\end{enumerate}

\section{Cooperação Interinstitucional}
\label{sec:cooperacao}

A UnB tem acordos e termos de cooperação técnico-científica com várias universidades em nível nacional e internacional, permitindo mobilidade e intercâmbio de seus alunos e, em alguns casos, até a dupla titulação. Além disso, a UnB mantém termos e acordos de cooperação com empresas e órgãos da comunidade, favorecendo, por exemplo, a inserção de alunos em estágios e, em última instância, a empregabilidade dos seus formandos. Os acordos nacionais são geridos pelo DEG e os internacionais pela Secretaria de Assuntos Internacionais (www.int.unb.br).